---
title: 永恒的爱与忧伤——ACM退役总结
time: 2018-12-03T20:06:25+08:00
categories: [ACM, 随笔]
audio: '{ "name": "Interlude: Rebirth", "artist": "Haku Wang", "url": "/article-assets/永恒的爱与忧伤——ACM退役总结/Haku Wang - Interlude： Rebirth.flac", "cover": "/article-assets/永恒的爱与忧伤——ACM退役总结/Haku Wang - Interlude： Rebirth.png" }'
toc: !!bool true
---
前两天刚刚确认自己无法参加EC-final，那么也就说明我大约一年半的ACM生涯就此结束。首先关于这次EC-final名额的问题，本来我们队是申请成功的，但是由于主办方的种种原因，教练出于学校声誉的考量，决定放弃申请的名额。我们队也可以理解，说到底这个名额本来也是出乎我们意料的，只是多训练了半个月，也没什么遗憾。

实际上我参加过较大的比赛只有一场ICPC区域赛、一场CCPC和一场CCPC邀请赛，相对于其他ACMer来说是低于平均水平的，不过最后区域赛打银滚出算是实现了最基本的目标。其实主要是我在大一入学的时候没有规划好大学生活，参加了一些奇奇怪怪的组织，没有集中精力在ACM上。如果我有好好规划的话，可能就可以像sdj那样大二退役，或者多一些时间冲金，或者可以去实习，或者去研究一些更奇怪的东西，总之可以省下很多时间。

在区域赛的时候，队友AC了第五题，已经稳银了，还剩四十分钟。我开始敲第六题，如果AC的话可能在金尾；然而没有如果。赛后我们也一直抱有遗憾，不过还是尽力去做了，也把能做到的都做到了，这几个月的集训我们队各方面都提升了很多，我的队友是我在大学生活中一起经历过最多考验的人。

我在刚参加校队集训的时候，要填写一个报名表，其中有一项是“想达到什么目标”。我写的是“进world final”，后来我才知道swb学长也是这样写的。不过我和他都没能实现这个愿望，而且我比他差得更多。今年CSU的ACM生源更好，有许多参加过OI的大佬，我想应该不出两年这个目标就能实现了。

从高中开始我就一直有参加算法竞赛的梦想。当时是参加“翱翔计划”的时候听老师介绍了清华附中、人大附中等超级厉害的高中同学去IOI参赛的场景，然后我也有了去参赛的梦想，可惜我的高中并没有这种组织。到了大学终于圆了梦想，虽然没有出国，但是也是很有意思的经历。

大学期间，为了ACM我放弃了很多，“ACMer是没有假期的”。但是相对地收获了更多。在赛场上，排除一切杂念的能力，相信自己相信队友的信念，静心阅读英语的心境，都是取得成绩的必要因素。更重要的是平时的付出，每周在机房的十几个小时，积攒AC题目和与队友的配合技巧，以这些一点一滴的付出应对来之不易的比赛机会。

日后谈就到这里，接下来是回忆。

我第一次参加训练是在大一暑假，虽然有很多同学大一寒假就开始训练了，但是我得知消息总是比别人要晚一些。虽然我在高中的时候学过一点C语言，但是其实还是要从头开始，学习C++有哪些头文件，分别要在什么时候引用。相对于那些有OI经验的同学，我对数据结构的理解比他们要差得多，他们都知道栈、队列这些结构在实际应用中要怎么操作，而我就只知道一些概念。不过靠我以前VB调库的经验，还是度过了这段时间。

到了大二上学期，因为我不太清楚学校选择参赛队员的规则，所以我在十一期间回了趟家，导致我没能参加那一学期的ICPC和CCPC。训练时坐我旁边的cdn学长，还有sdj、qt、lfw等同学都参加了。之后cdn和sdj退役，qt、lfw和我继续打。其实如果我去参赛了的话可能也会选择退役；然而没有如果，才有了接下来一年的经历，不知道算不算幸运。

大二下，我参加了CCPC邀请赛，当时和wwk、lfw是队友，拿了我（人生中？）第一块国家级的银奖。

然后是大二暑假，我重新和wwk、wy组了队，每天打多校。多校题比较难，我们几个天天自闭，也提升了很多，把以前模糊的高级知识点都重新梳理了一遍，也开始系统整理个人模板，就是在我博客里的[这篇文章](/zh-cn/articles/ACM模板整理/)。

大三上，也就是这学期，我参加了ICPC和CCPC，一银一铜，都多多少少有些遗憾，但是在我们这个层次的选手比赛有遗憾也是正常现象。一年多的训练终于有了成果，也算遗憾不大吧。得知退役后，我们还是打了一场字节跳动网络赛，题目很难，机房里的队伍都是一题，这就是我们的退役赛。

长沙的严寒酷暑总是令人恐惧，如果我在假期能回家的话，大学生活一定比现在要轻松得多。不过即使再给我一次机会，我也一定会选择训练。我深知自己做不成太多事情，实际上大学除了比赛也没有再做什么事情，但是这是我最热爱的事情，也是我认为我做过的最有意义的事情，也是我感触最深的经历。

之后还有半年的时间准备保研，我大概要一边写写项目一边搞搞科研，所以即使退役了也觉得还有事情要做……

我由衷感谢我的队友和其他一起训练的同学。

最后，我把之前几场比赛后写的总结贴上来吧，作为更详细的记录。

<!-- more -->

## 2018CCPC湘潭总结

### 赛前

队伍进行了两次多校和三次自己的训练赛，感觉配合还可以。到比赛前一天还看了一下以前写过的题目，又补了一些算法，虽然最后没用上。

比赛前一天比较糟，晚上多吃了一碗面，夜里蚊子一直骚扰，我到凌晨两点多，lfw到凌晨三点多才睡着，导致第二天状态不是很好。下次比赛要带好防蚊药，晚上不能开窗户。

### 赛中

前期的失误有两处，一个是湘潭大学OJ的abs用不了，莫名CE了两发，另一个是F题一开始没注意到不等式的化简，导致爆long long，改用long double后精度设太大了，WA了两发，WA了之后没有仔细思考，直接上了Java，导致又TLE一发。

中期开始做题的顺序有问题，当时榜单G、B、I、J四题过的人数差不多，于是我看I题，lfw和wwk看G题。然后我觉得I题可写，简单地和他们说了一下，觉得没问题就开始写了。大概写了半个小时左右，wwk想好了G题，就让他先写，过了之后我又继续写I题，他们看B和J。大概到了快两点的时候，我发现了一点问题，讨论之后发现我之前推导的结论是错的，又看了一下榜，发现I题过的不多，于是才放弃，因为这道题耽误了不少时间。之后lfw开始用二分写B题，但是到最后没能调出来。

### 赛后

题目讲解时发现B题是结论题，O(1)复杂度，虽然能想到但是不敢试，也就没去推导。J题过的人也比较多，但是由于题目时间分配的问题导致我们没有仔细讨论。

虽然打银在我们的预期中是比较好的结果，但是因为遗憾比较多，再加上没有休息好，所以大家的心情和心态其实并不好。坐车之前吃了点小吃缓解。

## 2018CCPC桂林总结

这次去桂林，周五晚上一直睡不着，不过周六热身赛的时候也没有觉得困。

热身赛的时候感觉D题贪心可做，全场一片WA了之后裁判提示一本书读两次，修改之后AC了，后来听其他人说正解应该是网络流。然后数学题推了半天终于推出结论后一发TLE，检查了一下发现确实我们的做法是O(nlogn)的，2e7的数据过不了，后来尝试桶排，但是需要的空间又太大了，最后这题没过，赛后发现其实有个更简单的规律，如果打表的话应该可以找到。另外两题分别是大模拟和几何+概率，没有管。

正式比赛时，30min我们跟榜过了D题贪心，其实这里我们想得有点慢了。70min时wwk有了G题数论的思路，我和他讨论过之后1A。之后我们开始一起想H题字符串，110min wy想到了一个方法，他敲完之后1A了。这期间我看了L题计算几何，和wwk讲过之后他开始写，然后我和wy一起想J题博弈，160min我想到了结论，于是把L的代码先保存了，过了J。四题1A过后状态开始急转直下，计算几何出现了一些不太好讨论的情况，于是我用我的模板重新写，wy和wwk想C题数据结构，然而我交上去之后WA了，修了几处bug之后还是WA，最后剩一个小时的时候我打印代码让wy写C，然而我们忽略了一处数据范围RE一发，修改后又WA了。这两题最后都没有过。

四题1A并没能改变打铜的悲惨事实，本来我们看排名还是有机会拿银的，但是赛后主办方是根据过题队伍数的百分比颁奖，后面又有十几只队伍没有过题，主观因素加上这些客观因素导致我们是铜排第二，比较失落。

这周三我们又做了一道计算几何题，又被卡了，我想我们可能在讨论几何题这方面有所欠缺，这周再比赛的时候需要注意谨慎开题。

## 2018ICPC青岛总结

在比赛前一个月的时候我们查了很久如何才能又快又便宜地到青岛，最后终于找到了一条路线，从长沙坐高铁到南昌，再坐飞机到青岛，因为这趟机票比较便宜，所以整个路程就比较便宜了。高铁上我们一起做了做新题，飞机晚了半个多小时，所幸没有耽误什么事情，大概到凌晨四点我们到了酒店才睡觉。

热身赛当天，我们中午起来后去报到，然后去学校食堂吃了饭，然后去体育馆开始比赛，熟悉了一下PC^2的操作，做了两题就提前离场了。找地方打印了一些新的模板，然后回去继续看了一会儿新的知识点。

正式比赛的时候，开场队友让我看签到题M，这个签到题是在题目Hint中明确写了是签到题的，我推了一下然后A了。然后我跟wy讲了C题字符串的题意，开始写J题。本来我以为J题是个二分的题，结果发现它实际上不满足单调性，而应该在最优情况下就是优先选最开始的m本书，所以WA了一发之后A了。之后wy推出了C题的大部分结论，只是有一种情况感觉答案太大了，没法输出，于是我先写了预处理过程，然后保存代码，让wwk写A题。在他写的时候我们发现了结论的问题，于是写完之后A了，实际上这题我们浪费的时间有点多。由于A题始终没人过，我们就暂时放弃了这题，开始跟榜想E题，wwk先想到了一个结论，我觉得很有道理，就先写了一发，结果WA了，测了几组数据后找到了一处问题，结果又WA了，经过漫长的调试和思考，我们发现结论是没有问题的，而是实现的时候有一处模拟的细节没有注意，最后在总共WA了三发的情况下过了E题。之后就只有感觉是爆搜的D题和构造题F是过的人比较多的，于是我就开始写D，wwk和wy想F。封榜后他们想出了构造方法，于是换wwk写，然后A了。最后剩不到10分钟的时候D题调好了，结果交上去之后TLE，最后加剪枝也没写好。感觉其实应该是搜索的方式不是很好，导致需要搜索过多的分支。

最后结果就是银牌中间，其实还是有点遗憾的，如果那题爆搜过了就说不定能金。领完奖之后就在大学里面转了一圈，体会了一下那里的氛围。

接下来的CCPC final本来说是我们去，结果后来才知道改成了女队，那么我们如果还有比赛的话就是EC final了，或者也可能没有，看队长和老师的安排，虽然我们还是希望能去的。如果去不了的话，就要看这学期成绩如何了，好的话可以再打一年ACM，不好的话就再写日后谈了。
